% !TeX spellcheck = fr_FR
\section*{Introduction}
L'interopérabilité sémantique de ressources lexico-sémantiques passe avant tout par l'alignement des ressources entre elles au niveau des sens de mots. Dans le cas le plus simple, l'alignement de deux ressources dans la même langue, des difficultés se présentent déjà. 

En effet, comme nous l'avons montré dans l'exemple de l'alignement de WordNet et de \ac{ODE} dans la \autoref{sec:part1:chap1:interop_sem} et dans la \autoref{fig:soa:granularite}, la granularité des sens n'est pas forcément la même, et certains sens présents dans un dictionnaire ne sont pas nécessairement présents dans l'autre.

 Quand il s'agit de ressources dans différentes langues, des problèmes supplémentaires se posent: la comparabilité des informations sémantiques, des lexicalisations et des conceptualisations divergentes (il n'y a pas de correspondance 1 à 1) pour l'alignement de plus de deux ressources.

C'est un facteur décisif pour les distinctions faites entre les architectures d'interopérabilité sémantique multilingue. Comme nous l'avons décrit auparavant, le mode de construction manuel pose un problème de couverture et de taille du fait des coûts associés, ce qui signifie qu'il est avantageux de prendre l'approche d'une construction automatique. Ainsi plusieurs ressources lexico-sémantiques multilingues construites automatiquement existent et peuvent atteindre des tailles sans commune mesure avec les ressources à construction manuelle (\autoref{sec:part1:chap1:ressources_existantes}).

Le processus est schématisé dans la \autoref{fig:processaas} et se déroule en deux phases. Nous avons au début un ensemble de ressources partiellement alignées ou non alignées. Il faut d'abord compléter les alignements entre toutes les ressources deux à deux, puis dans une deuxième étape créer une représentation interlingue pour les lier toutes. Ce chapitre se focalise sur la première étape, c'est-à-dire l'alignement automatique de sens.

	\begin{figure}[h!]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Vector/Chapter2/process}
		\end{center}
		\caption{Processus général de création des ressources lexico-sémantiques multilingues -- alignement automatique de sens.}
		\label{fig:processaas}
	\end{figure}

Les algorithmes d'\ac{AAS} ont pour but de relier les sens de mots équivalents provenant de plusieurs ressources lexicales \citep[Chapitre~2]{Matuschek2015}. Ainsi, pour des ressources n'ay\-ant pas exactement la même granularité ou le même découpage sémantique, des algorithmes d'\ac{AAS} permettront de les réconcilier et de les rendre sémantiquement interopérables à condition de pouvoir échapper aux phénomènes contrastifs artificiels par le choix de la bonne représentation.

L'objectif de la thèse étant la construction automatique d'acceptions interlingues, il convient de passer en revue les méthodes d'alignement automatique de sens existantes puis de s'intéresser à la représentation qui permettra d'éviter les phéno\-mènes contrastifs artificiels. Ainsi nous nous intéresserons aux acceptions interlingues d'un point de vue formel et présentons les travaux antérieurs portant sur leur construction automatique et verrons quelles sont les problèmes supplémentaires qui se posent par rapport aux approches classiques d'\ac{AAS}. 



\section{Algorithmes pour l'alignement automatique de sens}
\label{sec:wsa}
Un algorithme d'\ac{AAS} doit déterminer une équivalence entre des sens de mots. Il faudra pouvoir déterminer la proximité ou l'éloignement entre l'information sémantique dénotée par les sens puis de pouvoir décider si la proximité est suffisante afin de considérer les sens équivalents. 
Une manière de déterminer cette proximité est d'utiliser des mesures de similarité sémantique qui permettent de déterminer la proximité sémantique en comparant des informations qui sont supposées être représentatives du sens pour un humain \citep{Tchechmedjiev2012}, par exemple les définitions et les exemples (gloses) présents dans un dictionnaire. Lors de l'alignement de deux dictionnaires entre eux les seules informations disponibles sont les définitions et les exemples, ce qui impose le choix de la mesure de similarité.
 
Quand on manipule des \ac{RLS} plus complexes représentées sous forme de graphe (par exemple un dictionnaire augmenté d'un thésaurus) il est alors possible d'exploiter les liens entre les nœuds ainsi que la topologie des graphes des ressources pour déterminer l'équivalence des sens.

Nous allons tout d'abord présenter des tâches similaires à \ac{AAS} dans d'autres domaines ainsi qu'en \ac{TAL}, puis nous présenterons les approches pour l'\ac{AAS} en général suivi d'une étude des différentes approches utilisées pour permettre d'aligner des ressources dans différentes langues, avec une insistance particulière sur les manquements dans le contexte de l'alignement simultané de plus de deux ressources. 

	\subsection[Tâches similaires à AAS]{Tâches similaires à l'alignement automatique de sens}
	Des techniques similaires à l'\ac{AAS} sont utilisées dans d'autres domaines ainsi que pour d'autre tâches en \ac{TAL},  comme répertorié par \citet[Chapitre~2]{Matuschek2015}. Nous allons reprendre les tâches décrites par ce dernier, mais en proposant notre propre analyse des similarités et différences avec l'\ac{AAS}.

		\subsubsection{Autres domaines que le TAL}
			\paragraph{Alignement d'ontologies.} Le but de l'alignement d'ontologies est de mettre en relation deux ontologies avec des schémas de types différents et d'identifier si il y a des instances de classes ou des relations qui portent la même (ou du moins très proche) sémantique formelle. 
			
			L'alignement d'ontologie exploite typiquement soit la structure de l'ontologie \citep{gomezperez2002}, soit les termes présents dans l'ontologie (approche terminologique) autour des éléments à aligner \citep{Cohen2003}, soit des approches hybrides qui les combinent \citep{pirroeuzenat2010}. 
			
			Ces méthodes ont certains points communs avec l'\ac{AAS}, en particulier du point de vue des mesures qui permettent de déterminer la proximité sémantique des entités. En effet, certaines des nombreuses mesures utilisées en \ac{TAL} \citep{Tchechmedjiev2012} sont également utilisées sur des ontologies \citep{pirroeuzenat2010}.
			
			\paragraph{} Cependant, alors que dans une ontologie toute interprétation est définie par une sémantique formelle qui permet un raisonnement et une inférence logique, ce n'est pas le cas pour les \ac{RLS} dans le cas général. En effet, la sémantique en langue naturelle n'est pas vraiment consistante, ni transitive (par exemple, deux synonymes d'un même mot ne sont pas synonymes entre eux).
			
			Par ailleurs, il n'y a aucune polysémie dans une ontologie. Même si les données d'une \ac{RLS} sont stockées comme une ontologie, les raisonnements formels ne mèneront pas à des conclusions ayant une validité linguistique. 
			
			Le seul cas où il peut y avoir une convergence des deux approches est dans le cas de \ac{RLS} purement terminologiques qui ne contiendraient pas ou peu de polysémie, ce qui mènerait aussi à des relations de synonymie transitives.
			\note{Le problème de granularité porte bien entendu ici sur des logiques formelles strictement différentes de la sémantique lexicographique décrite dans le \autoref{chap:soa}.}

			Des problèmes communs à l'\ac{AAS} existent cependant: la granularité des représentations sémantiques peut varier entre ontologies; des ontologies dans des langues différentes \citep{Lesnikova2015} ont des représentations textuelles (noms des classes, étiquettes, etc.) qui ne sont pas comparables (dans des langues ou des systèmes d'écriture différents).
			
			\paragraph{Alignement de schémas de bases de données.}
			L'alignement de schémas de bases de données a des similarités avec l'alignement d'ontologie. En effet, les relations entre les entités sont strictement définies de manière formelle (par exemple les contraintes de clefs étrangères). Il est possible d'exploiter certaines méthodes d'alignement d'ontologies pour l'alignement de bases de données \citep{jacobetmotro2002raey}. 
			
			\paragraph{} Une base de données représente elle aussi le monde réel tout comme le fait une ontologie, cependant, alors que l'ontologie encode explicitement la sémantique des données stockées, ce n'est pas le cas d'un schéma de bases de données. En effet, la sémantique est implicite et encodée dans le nom des tables et des attributs et une spécification qui nécessaire pour connaitre leur signification exacte \citep{Kang2003}. 
			
			De plus les relations dans les bases de données SQL ne sont pas explicitement nommées et rien ne garantit que les noms des tables et des attributs auront une signification ou même qu'elles seront consistantes entre deux bases de données (différents schémas possibles pour une même signification) avec la même sémantique \citep[Chapitre~2]{Matuschek2015}. Cette tâche est ainsi plus éloignée de la tâche de \ac{AAS} que l'alignement d'ontologies, même si quelques problèmes similaires se posent.
			
			\paragraph{Alignement de graphes.} 
			L'alignement de graphes a pour but de trouver une correspondance structurelle (isomorphisme) entre deux graphes, et plus particulièrement de pouvoir déterminer, pour deux nœuds provenant de graphes distincts, si ils ont la même position dans les topologies respectives des deux graphes. Dans le cas général, on sait uniquement si deux nœuds sont liés ou non, ce qui n'est habituellement pas une information suffisante si nous voulions adapter des algorithmes d'alignement de graphes pour des tâches telles que l'\ac{AAS}.
			
			 \paragraph{} En effet, pour aligner les sens de mots, il est utile d'ajouter certaines contraintes liées au différents types de nœuds (un sens, un \emph{synset}, un mot, etc) ou d'arcs (relations sémantiques différentes) et utiliser des sources de savoir supplémentaires (heuristiques à base de mesure de distance) afin de d'amoindrir problèmes posés par la différence potentielle dans la structure des ressources lexicales \citep[Chapitre~2]{Matuschek2015}. Il existe cependant des travaux qui proposent des mesures de distance fondées uniquement sur les topologies des ressources lexico-sémantiques en exploitant des techniques de marche aléatoire \citep{gaume2014}. 
			
		\subsubsection{En TAL}
		\label{sec:tasksimtal}
			\paragraph{Désambiguïsation lexicale.}
			La désambiguïsation lexicale (\ac{WSD}) est une tâche fondamentale en \ac{TAL} depuis les débuts du domaine dans les années 50. La désambiguïsation lexicale consiste à déterminer pour un lexème utilisé dans un contexte donne (phrase, texte), le sens particulier dans lequel ce mot est utilisé à partir des sens répertoriés dans un inventaire de sens (par exemple un dictionnaire ou WordNet). 
			
			Dans son expression la plus générale, la désambiguïsation lexicale consiste à annoter tous les mots d'un texte d'une manière cohérente  (\cite{Tchechmedjiev2012}, All-words \ac{WSD}). Il existe cependant aussi des tâches de \ac{WSD} portant sur une d'échantillon lexical (\emph{lexical sample}) qui visent à annoter un mot cible contenu dans une phrase (contexte d'usage particulier), sans annoter le reste du texte.
			
			Il y a de nombreuses approches de \ac{WSD}, en allant des approches supervisées apprenant un modèle de classification à partir de données d'entraînement déjà existantes aux approches à bases de connaissances exploitant uniquement les informations contenues dans des ressources lexico-sémantiques et des mesures de similarité sémantique. 
			
			\paragraph{} En \ac{WSD}, on assigne à un ou plusieurs mots une étiquette correspondant à un sens de ce mot tel que défini dans une ressource lexico-sémantique en tenant compte du contexte d'usage du mot, alors qu'en \ac{AAS} nous devons assigner une étiquette correspondant à un sens dans la même ou une autre ressource lexico sémantique en exploitant les informations sémantiques portées par le sens ainsi que son voisinage dans le graphe. 
			
			Il est dans ce sens possible de directement transposer des méthodes de \ac{WSD} pour faire de l'\ac{AAS} en remplaçant le mot à annoter par un mot ou un sens de mot dans une autre ressource lexico sémantique que celle qui sert d'inventaire de sens. Il faut alors établir la proximité sémantique entre le sens de la ressource source et le ou les sens de la ressource cible afin de trouver en ensemble de sens suffisamment proches pour être considérés comme équivalents du point de vue d'un humain. 
			
			Une solution de calculer cette similarité est d'utiliser des approches comparant les descriptions textuelles des sens, comme les définitions ou les exemples d'usage qui sont souvent présents dans les ressources lexico-sémantiques. Nous pouvons citer la similarité de \citet{lesk} et ses extensions, comme celle utilisée l'alignement de relations de traduction aux sens source dans Wiktionary \citep{ldl2014-dbnary}. 
			
			Un autre type d'approche de \ac{WSD} exploite la structure de la ressource lexico-sémantique (par exemple \citep{Navigli2005,NavigliLapata2010}) et peut également s'appliquer à l'\ac{AAS}.
			
			\paragraph{} Une différence fondamentale entre la \ac{WSD} et l'\ac{AAS} est due au fait que dans un texte, du moins localement, les usages successifs du même mot provenant de la même partie du discours portent souvent le même sens (<<One sense per discourse>>), or ce n'est pas le cas dans une ressource lexico-sémantique. Ce qui se rapproche le plus de cette notions dans les ressources lexico-sémantiques sont des sens reliés par une relation de synonymie qui dénote à peu près le même contexte d'usage\citep{Matuschek2015}. Par ailleurs, la \ac{WSD} ``All-words'' n'a pas vraiment adapté pour l'alignement des ressources lexico-sémantiques du fait que l'on ne travaille que sur un sens source particulier à la fois. 
			
			\paragraph{Similarité textuelle.}
			La similarité textuelle consiste à calculer un score de similarité entre des textes et des passages de texte afin de déterminer la proximité sémantique et/ou thématique des textes entre eux. Les approches de similarité textuelles sont essentielles pour la classification de texte ou la recherche d'information (par exemple recherche sémantique floue). 
			
			Les approches de similarité textuelles sont très proches de certaines approches de \ac{WSD} et de \ac{AAS}, en particulier celles consistant à comparer les descriptions textuelles des sens de mots. Cependant il y a une différence fondamentale: un sens est la lexicalisation en contexte d'un concept. Quand on compare les mots des définitions de plusieurs sens on sait que les mots vont être représentatifs du sens. Par contre, pour la similarité textuelle, ce n'est pas le cas.
			
			Ainsi, une similarité textuelle devra être capable de faire bien plus qu'une simple comparaison des symboles dans le texte. Il faudra donc également capturer des distinctions sémantiques de manière implicite (ou de créer une correspondance avec une ressource lexico-sémantique) et de pouvoir déterminer les mots du texte plus saillants sémantiquement, notamment au travers de connaissances préalables sur la syntaxe. 
			
			Aussi, ce type d'algorithmes est certainement plus adapté pour de l'induction automatique de sens ou encore pour construire des ressources lexico-sém\-antiques avant de pouvoir les aligner. 	
			
			\paragraph{Détection de paraphrase et implication textuelle.}
			Une implication textuelle est une relation orientée entre deux fragments de texte, tel que, au travers d'un raisonnement logique, la valeur de vérité d'un des fragments dépend de la valeur de vérité de l'autre. La tâche de détection d'implication textuelle en \ac{TAL} consiste à partir d'un fragment source et d'un ensemble d'affirmations (appelées hypothèses dans le domaine), à classifier les affirmations selon si il y a ou non une relation implication sémantique entre le fragment source et l'affirmation en question. 
			
			Par exemple pour la phrase <<Jean déteste l'homme qui a frappé Marie>> quelles sont parmi les hypothèses suivantes celles qu'elle implique ou non: 
			<<Marie a été frappée par l'homme qui est haï par Jean>> (\emph{Vrai}), <<Jean hait un homme>> (\emph{Vrai}), <<Jean déteste Marie>> (\emph{Faux}).
			
			\paragraph{} C'est une tâche essentielle pour déterminer si une phrase constitue la bonne réponse à une question ou encore pour éliminer des phrases redondantes (résumé automatique) ainsi que pour générer des paraphrases valides. 
			\citep{Bedaride2008}.
			
			La similarité de cette tâche par rapport avec l'\ac{AAS} est surtout liée au fait qu'il s'agit d'un problème de classification binaire où comme pour l'\ac{AAS} on décide de relier ou non deux éléments de manière stricte  plutôt que de calculer une similarité textuelle. En effet lors du calcul d'une similarité, on ne prend pas de décision, on ne fait que quantifier le proximité, alors qu'en implication textuelle il faut un critère de décision strict. 
			
			\paragraph{} En contrepartie, même si dans les \ac{RLS} il y a des sens dont nous devons comparer les définitions à celles d'autres sens, il y a des différences fondamentales dans la nature du texte en question. En effet l'identification de l'<<implication textuelle>> s'opère habituellement sur des phrases complètes sur la base d'une inférence, alors que dans les \ac{RLS}, les définitions sont des phrase servant à illustrer le contexte où le mot est utilisé dans ce sens (elles sont descriptives) et non pas de valeur de vérité particulière. 
			
			Il est rare, par exemple, que la définition d'un hyponyme soit une phrase cohérente que l'on pourrait identifier comme découlant logiquement (de manière stricte) de la définition de son hypéronyme. Ainsi, la définition et les objectifs de la tâche d'implication textuelle et donc les critères de décision sont trop stricts par rapport à ce qui est attendu en \ac{AAS}, même si les mêmes informations caractéristiques et techniques peuvent intervenir dans les deux cas. \citep[Chapitre~2]{Matuschek2015}. 
			
			\paragraph{Proximité sémantique.}
			Les algorithmes de proximité sémantique permettent de calculer la similarité (pas toujours une similarité au sens d'une métrique) de l'information sémantique portée par deux sens de mots (ou plus) tels que distingués dans une ressource lexico-sémantique. On peut distingues les mesures de similarité (au sens mathématique du terme) qui utiliseront uniquement les relation de type est-un (synonymie) alors que les mesures de proximité\footnote{\emph{Semantic relatedness measures} dans la littérature.} pourront utiliser tout type de relations (y-compris de l'antonymie et de la meronymie). 
			
			Une mesure de proximité détermine pour deux sens d'une même ressource leur proximité sémantique, caractérisée par un réel entre -1 et 1 ou alors entre 0 et 1. Ici, -1 ou 0 sont les valeurs minimales de la proximité (les sens ne sont pas similaires du tout/sont opposés) et 1 est la valeur maximale de la proximité (les sens sont jugés identiques). La proximité sémantique est une tâche ancienne et essentielle dans le développement de systèmes de \ac{WSD} à base de similarité. 
			
			
			\paragraph{} Même avec un simple dictionnaire (peu de structure), il est possible de calculer cette proximité entre sens en utilisant l'algorithme de Lesk \citep{lesk} qui consiste à compter le nombre de mots en commun entre les définitions. Cette approche et ses nombreuses extensions sont toujours très utilisées de nos jours et restent compétitives avec d'autre types de mesures de proximité sémantique. 
	
			Il existe cependant un large éventail de mesures de proximité sémantique classiques, développées principalement autour de \wordnet, mais applicables dans nom\-bre de \ac{RLS} structurées contenant le même type d'information.
			
			Ces mesures peuvent exploiter:
			\begin{itemize}
			\item les mots communs ou divergents des définitions -- Lesk, Coefficient Dice, Indice de Jaccard/Tanimoto \citep{Rogers1960}, Indice de Tverski \citep{Tversky1977}, etc.,
			\item la structure du graphe des relations lexico-sémantiques \citep{Rada1989, Wu1994, Leacock1998, Hirst1998},
			\item le contenu en information estimé par un corpus (annoté en sens ou non) \citep{Resnik1995,Jiang1997, Lin1998},
			\item ou une combinaison hybride \citep{Li2003, pirroeuzenat2010, Pilehvar2013}.
			\end{itemize}  
			
			Il existe également des mesures fondées sur des informations multilingues \cite{Camacho-Collados2015} ou encore sur des plongements sémantiques\footnote{En anglais \emph{sens embeddings}, ou la représentation (plongement) des sens de mots identifiés dans une ressource lexico-sémantique sous forme de vecteurs dans un espace vectoriel.} \citep{Lafourcade2006, Camacho-Collados2015, Iacobacci2015}.
			
			Les mesures de proximité sont calculées au sein d'une \ac{RLS} spécifique alors qu'en \ac{AAS} il est nécessaire de calculer la proximité des sens entre différentes \ac{RLS} et potentiellement dans plusieures langues. Cependant, beaucoup de mesures peuvent également être appliquées entre différentes ressources, notamment les mesures comparant les définitions des sens. Les approches à base de plongements citées \citep{Camacho-Collados2015, Iacobacci2015} sont fondées spécifiquement sur BabelNet, mais peuvent être adaptées pour fonctionner sur des \ac{RLS} différentes. 
			
			Ainsi, les différentes types de mesures de proximité se calquent assez directement sur les différentes approches de l'\ac{AAS}: Les approches dites ``à base de similarité'' vont utiliser des mesures de proximité sémantique non-spécifiques à une ressource particulière; les approches à base de graphes exploitent les structures respectives des \ac{RLS} à aligner et se rapprochent conceptuellement de certaines mesures de proximité qui exploitent la structure du graphe; il y a enfin des approches hybrides qui combinent les deux. L'utilisation de techniques de plongements sémantiques pour la \ac{AAS} n'est par contre pas très développée. 
			

	\subsection{Techniques d'alignement automatique de sens} 
	\label{sec:techwsa}
Nous passerons ici brièvement en revue les différents types d'approches pour l'\ac{AAS} monolingue. Nous nous intéressons aux approches multilingues et par conséquent nous ne donnons pas le détail de tous les (nombreux travaux) d'\ac{AAS} monolingue mais juste quelques exemples principaux. Pour une revue plus complète, le lecteur est invité à se référer à \citet[Chapitres~4-6]{Matuschek2015}.
\subsubsection{\ac{AAS} à base de similarités}
\label{sec:aassim}
Les \ac{RLS} admettent des structures et des paradigmes très différents, cependant il y a une constante qui est presque toujours présente: les sens de mots comportent des définitions et potentiellement des exemples d'usage. Les définitions et les exemples d'usage d'un sens ainsi que les définitions et exemples de sens reliés (par des relations lexico-sémantiques) constituent alors une source d'information que l'on pourra (presque) toujours exploiter dans le contexte de l'alignement de deux \ac{RLS} dans la même langue.

L'idée générale peut être résumée en quelques étapes standards \citep{Meyer2011}.
\begin{itemize}
	\item Pour une entrée source dans l'une des ressources \(es_1\), identifier la ou les entrée(s) cible(s) correspondante(s) \(ec_i\) (par exemple, même lemme, même catégorie grammaticale) et, pour chaque sens de l'entrée ou des sous-entrées de l'entrée (\(ss_1, ss_2, \ldots, ss_n)\) on génère une liste de sens candidats à l'alignement correspondant aux entrées cibles identifiées (\( sc_1, sc_2, \ldots, sc_k\)).
	\item Calculer la similarité de toutes les paires de sens source et cible \(sim(ss_i,sc_j)\), où \(sim\) est une mesure de similarité sémantique. 
	\item Pour chacune des paires de sens, si le score de similarité est supérieur à un certain seuil \(\theta\), un alignement entre les sens source et cible est créé.
\end{itemize} 

La sélection du seuil est capitale pour obtenir un alignement de qualité, et est spécifique à chaque mesure de similarité. Le seuil est habituellement estimé manuellement lorsque l'on ne dispose pas d'un jeu de données d'évaluation (par exemple dans  \citet{Meyer2011}). Mais l'estimation manuelle ou experte du seuil sont des tâches très fastidieuses, et il est préférable de pouvoir apprendre le seuil de manière automatique. Pour ce faire, il faut construire, pour un sous ensemble des données, un étalon de référence qui pourra ensuite servir à estimer le seuil optimal, en faisant varier la valeur du seuil et en conservant le seuil qui mène à la meilleure correspondance avec l'étalon de référence (habituellement exprimé en termes de précision et de rappel, voir \autoref{sec:mesureseval}). Cette approche est utilisée universellement, et le y compris lors des expériences préliminaires de la \autoref{sec:tradsourcesens} du \autoref{chap:alignemntacception}.

Cet algorithme général peut être étendu de diverses manières, par exemple, comme le fait \citet[Chapitre~4]{Matuschek2015} en utilisant plusieurs mesures de similarité en conjonction et en estimant autant de seuils d'alignement, et en n'acceptant l'alignement que si toutes les mesures de similarité dépassent le seuil en conjonction: \((sim_1(ss, sc) > \theta_1) \wedge (sim_2(ss, sc) > \theta_2) \wedge \ldots \wedge (sim_n(ss,sc) > \theta_n)\). Ceci aura l'effet de supprimer certains alignements incorrects à condition que les mesures de similarité expriment des informations complémentaires pertinentes pour la discrimination des sens, et aura mécaniquement comme conséquence l'augmentation de la précision et potentiellement une baisse du rappel. 

Beaucoup de mesures de similarité et de proximité sémantiques qui peuvent être utilisées ici, notamment celles mentionnées à la fin de la \autoref{sec:tasksimtal}. Les mesures spécifiques que l'on pourra utiliser vont entièrement dépendre des ressources qu'il faudra aligner en fonction des informations disponibles.

Les mesures fondées sur un calcul des mots en commun entre les définitions sont populaires car on peut les utiliser avec pratiquement toutes les ressources lexico-sémantiques, alors que les mesures à bases de taxonomie et de contenu informationnel, ne peuvent être utilisées qu'avec des ressources structurées comme \wordnet. 

De manière plus générale, au delà de la comparaison simple des recouvrements, une approches populaire pour l'\ac{AAS} en particulier consiste à comparer les distributions de fréquence des termes décrivant chacun des sens. Cette comparaison peut se faire par la mesure cosinus sur les vecteurs de fréquence, qui est souvent utilisée comme mesure de référence.

\[
cos(s_1, s_2) = \frac{BoW(s_1) \cdot BoW(s_2)}{\lVert BoW(s_1) \rVert \lVert BoW(s_2) \rVert}
\]

Cette approche a par exemple été employée par \citet{RuizCasado2005} pour l'alignement des \emph{synsets} Wordnet avec des pages Wikipédia ou encore par \citet{Meyer2011, Niemann2011} pour l'alignement Wordnet/Wiktionary.

L'utilisation de cette approche nécessite d'avoir des descripteurs (par exemple définitions, exemples d'usage, texte de la page Wikipédia) de sens suffisamment longs afin d'obtenir des distributions représentatives. Par ailleurs, pour que la comparaison ait un sens if faut que les deux vecteurs soient dans la même base. C'est ici un espace vectoriel où chaque dimension est un mot de l'union des deux descripteurs de sens. 

Dans le cas ou les descripteurs sont courts il faut les enrichir avec une source d'information extérieure, par exemple un modèle sémantique vectoriel calculé à partir d'un corpus, où un vecteur est associé chaque sens\footnote{par exemple moyenne des vecteurs associés à chaque mot de la définition, ou par contextualisation faible comme expliqué ultérieurement dans la \autoref{sec:constrautoaccepsoa}} \citet{Schwab2005}.

Une autre technique populaire, initialement adaptée pour la \ac{WSD} est l'utilisation de PageRank \citep{Mihalcea2004} et plus particulièrement d'une amélioration admettant des poids personnalisés \citep{Agirre2009}. Cette approche a été largement utilisée, en particulier dans les travaux de \citet{Meyer2011, Niemann2011, Matuschek2015}. Cette technique fonctionne bien lorsque l'une des ressource est richement structurée (comme~\wordnet), cependant elle est difficile à appliquer directement pour aligner deux ressources sans structure ou avec une structure limitée, par exemple la paire (Wikipédia, Wiktionary).

\subsubsection{Algorithmes d'alignement automatique de sens structurel}
Dans les approches à base de similarité, on peut être amené à utiliser des informations provenant de la structure des ressources, cependant, cette information est utilisée pour permettre une extension des définitions ou simplement utilisée comme une liste plate de symboles pour le calcul du recouvrement entre deux sens. 

Il y a cependant des approches qui utilisent uniquement la structure du graphe pour arriver à un alignement de sens, sans exploiter les informations présentes dans les définitions ou les exemples d'usage. Ces approches sont apparues comme une généralisation des mesures de similarité exploitant des distances dans la structure du graphe taxinomique \citep{Rada1989, Wu1994, Leacock1998}, ou des constructions plus complexes telles que les chaînes lexicales, qui exploitent des enchainements transitifs dans la taxinomie pour modéliser le contexte d'usage des mots. L'utilisation de la structure a également montré son potentiel pour des ressources autres que WordNet, telles que Wiktionary \citep{Zesch2008} et BabelNet \citep{NavigliPonzetto2012aaai}, ce qui suggère qu'elles sont particulièrement convenables pour l'alignement de sens avec des ressources hétérogènes. 

\paragraph{}L'une des premières utilisation faite de ce type d'approche a été pour aligner des \emph{\emph{synsets}} de \wordnet~à la hiérarchie de catégories de Wikipédia \citep{Toral2008}, avec comme objectif d'enrichir les \emph{\emph{synsets}}~\wordnet~par des entités nommées provenant de Wikipédia. Dans le cas de mots polysémiques, ils utilisent des motifs de graphe pour comparer les taxonomies de WordNet et des catégories Wikipédia afin de trouver des correspondances entre les hypéronymes dans WordNet et les sous catégories dans Wikipédia. Cette approche est très spécifique aux deux ressources et se limite aux relations ``instance-de'' qui sont une infime partie de la structure des ressources et qui ne sont jamais présentes pour certaines catégories grammaticales, telles que les verbes. Par ailleurs, le graphe de catégories de Wikipédia n'est qu'une infime partie de l'ensemble de toutes les relations et informations présentes dans Wikipédia. \citet{Ponzetto2009} proposent une méthode qui a la même finalité, mais qui utilise cette fois les relations ``est-un'' et construit un sous graphe de WordNet pour chaque catégorie de Wikipédia et alignent le synset qui a la meilleure correspondance. Les limitations sont également les mêmes que pour \citet{Toral2008}.

\paragraph{} \textit{SSI-Dijkstra+} \citep{Laparra2010} est la première approche à pleinement exploiter la structure du graphe en appliquant un algorithme de recherche du chemin le plus court dans un graphe. Leur objectif est d'aligner les \ac{UL} de FrameNet (voir \autoref{def:frame}) avec les \emph{synsets} WordNet. Ils identifient d'abord les \ac{UL} monosémique pour les aligner aux \emph{synsets} WordNet équivalents et puis, ils alignent chaque \ac{UL} dans le même cadre (\autoref{def:frame}) qu'une \ac{UL} monosémique avec les \emph{synsets} les plus proches dans le graphe WordNet enrichi de eXtended WordNet. Cette approche est limitée car si le cadre ne contient que des \ac{UL} polysémiques, alors ils alignent l'\ac{UL} avec le sens le plus fréquent dans WordNet. D'autre part seule la structure de WordNet est considérée, les \ac{UL} sont considérées comme étant uniquement du texte, car \textit{SSI-Dijkstra+} est initialement un algorithme de \ac{WSD} qui utilise WordNet comme ressource. Pour ces raisons, cet algorithme est difficile à appliquer à d'autres ressources. PAr ailleurs les extensions eXtended WordNet n'existent pas pour d'autres ressources telles que Wiktionary. 

\paragraph{} Un autre type d'approche peut être qualifié comme étant interne à une ressource, c'est-à-dire visant à aligner des éléments dans une même ressource afin de l'enrichir, par inférence vis-à-vis des éléments existants. C'est notamment le cas du travail de \citet{Navigli2009b} qui vise à annoter les gloses associées aux \emph{synsets} WordNet en sens en exploitant les cycles dans le graphe \wordnet. 

\citet{Flati2012} étendent cette approche à un contexte translingue qui vise à désambiguïser les traductions dans un dictionnaire bilingue \footnote{Dans un dictionnaire bilingue les traductions sont données entre les mots indépendamment des sens spécifiques; les désambiguïser c'est les ramener aux sens de mots correspondants.}. Ces deux approches sont très similaires à une tâche d'\ac{AAS}. 

\paragraph{}C'est sur la base de cette idée de recherche du chemin le plus court que \citet{Matuschek2015} développe l'algorithme \textit{Dijkstra-WSA} qui est une généralisation de cette approche afin d'être indépendant de la langue et au type de ressources. 

Le principe de l'algorithme est de d'abord traiter les cas triviaux (entrées de lemme équivalent issus de part et d'autre des deux ressources ayant chacune un seul sens \footnote{Soit le même lemme dans la même langue des deux côtés ou un lemme équivalent par traduction}) puis de passer aux cas des mots polysémiques. Pour cela, pour deux lemmes équivalents, ils récupèrent tous les sens et pour chaque sens pas encore aligné, ils calculent tous les chemins possibles vers les sens candidats au travers de la structure des deux ressources ainsi que des alignements déjà existants et sélectionnent le candidat se trouvant le plus près. 

Ce calcul du chemin le plus court s'effectue grâce à l'algorithme de Dijkstra, d'où le nom de la méthode. Cette approche à l'avantage de ne pas faire de suppositions sur les ressource (notamment sur la présence ou non de définitions). Cet algorithme, combiné avec une approche de repli par similarité (pour les sens qui n'ont pu être aligner) a permis d'aligner de nombreuses ressource, notamment dans le cadre de la construction de UBY \citep{Matuschek2015}. 

\subsubsection{Algorithmes d'alignement automatique génétiques}
\label{sec:aashybr}
Les techniques d'\ac{AAS} génériques vont combiner des approches à base de similarité et à base de structure en les traitant comme des traits qui permettent ensemble de décider si oui ou non deux sens doivent être alignés. Une telle combinaison est différente d'une utilisation par défaut d'une deuxième technique (stratégie de repli) comme utilisée dans \citet[Chapitre~5]{Matuschek2015} par exemple. Ici, des éléments provenant à la fois de similarité et de structure peuvent être combinés directement afin de bénéficier des informations complémentaires apportées par chaque mesure. Globalement nous pouvons distinguer les méthodes non supervisées à base de connaissance et le méthodes d'apprentissage supervisé. 

Les travaux principaux entrant dans la première catégorie ont produit des ressources massives et utilisées à très grande échelle, à savoir Open Multilingual Wordnet \citep{bond-foster:2013:ACL2013} et BabelNet \cite{NavigliPonzetto:12aij}, qui ont été décrites quantitativement dans la \autoref{sec:part1:chap1:ressources_existantes}. 

\paragraph{}\citet{bond-foster:2013:ACL2013} utilisent Wiktionary comme base pour leur permettre d'aligner de nombreux WordNets entre eux. Ils utilisent fondamentalement une approche de similarité des gloses, cependant ils utilisent aussi une mesure exploitant les liens de traduction, en considérant que deux sens qui partagent beaucoup de traductions communes sont équivalents. 

Comme le remarque \citet[Chapitre~6]{Matuschek2015}, cette approche souffre de la faible densité du graphe de traduction, en particulier pour les éditions de langues moins riches, où la complémentation par un système de traduction automatique n'aide pas car ce sont souvent des langues peu dotées. 

\paragraph{}\citet{NavigliPonzetto:12aij} utilisent le graphe des relations WordNet aligné avec Wikipédia comme base et l'étendent à plusieures langues en exploitant les liens de traduction entre les pages Wikipédia. 

Ils créent d'abord des contextes de désambiguïsation à partir du texte des pages Wikipédia mais aussi certains liens hypertextes vers d'autres pages Wikipédia afin de calculer les probabilités de correspondance entre les \emph{synsets} WordNet et les pages Wikipédia par un processus de désambiguïsation lexicale utilisant à la fois des recouvrements de type sac-de-mots mais aussi sur la base d'une recherche de chemin de longueur maximale dans le graphe. 

Lorsque l'alignement est effectué, les \emph{synsets} vont être enrichies pour devenir des Babel\emph{synsets}, en exploitant les liens de traduction inter-pages, les liens de redirection en anglais, ainsi que dans la langue cible d'un lien de traduction. Les gloses des \emph{synsets} sont enrichis avec des phrases des pages Wikipédia et \emph{SemCor}. Tous les trous sont comblés avec un système de traduction automatique. 

\emph{BabelNet} a depuis beaucoup grandi et évolué; sa version actuelle contient plus de 256 langues. Les techniques d'alignements se sont perfectionnées, en particulier le système de \citet{pilehvarnavigliahlr2014}, qui est une généralisation hybride du processus d'alignement de ressources à base de similarité où PPR est utilisé de manière générique pour la génération de signatures sémantique hybrides, à la fois structurelles et à base de définitions. 


La \autoref{fig:pilehvaralig} présente un traduction du schéma issu de  \citet{pilehvarnavigliahlr2014} illustrant leur approche d'alignement. Elle permet d'exploiter soit les définitions, exemples d'usage ou tout autre texte portant sur le sens, potentiellement enrichis par des relations lexico-sémantiques provenant soit de la même ressource, soit d'une ressource externe, dénotée par ``Graphe H'' dans la ressource. 

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/vector/Chapter2/pilhevaralign}
\end{center}
\caption[Le modèle d'alignement de RLS hétérogènes de M.T. Pilehvar et Roberto Navigli (2014).]{Le modèle d'alignement de RLS hétérogènes de \citet{pilehvarnavigliahlr2014}.}
\label{fig:pilehvaralig}
\end{figure}


En parallèle, il est possible d'exploiter des propriétés structurelles du graphe (degré de centralité, cliques, partions, coloriages). On pourra ainsi générer une signature sémantique pour chaque type de traits sous la forme d'une matrice, sur laquelle nous pourrons appliquer des traitements (enrichissement, PPR, réduction de dimensionnalité, etc.). 

La similarité structurelle pouvant contenir des informations provenant de plusieurs graphes, il faudra la normaliser pour s'assurer par exemple que tous les vecteurs soient exprimés dans le même repère. Il devient ainsi possible de comparer les signatures afin de calculer un score pour les deux types de signatures puis d'unifier les scores en un score global en utilisant un paramètre \(\beta\cdot score_1 + (1-\beta) \cdot score_2\) donnant l'importance relative d'une score par rapport à l'autre.  

\paragraph{} Les approches supervisées extraient des traits, d'une manière similaire à \citet{pilehvarnavigliahlr2014}, cependant les différences principales avec les approches à base de connaissances est qu'un algorithme d'apprentissage supervisé est utilisé pour estimer les poids optimaux pour la combinaison des traits.

\paragraph{} \citet{Fernandez2010} proposent une technique semi supervisée pour l'alignement de FrameNet et de WordNet. La technique d'alignement en elle même est similaire à \textit{Dijkstra-WSA} de \cite{Matuschek2015}. Pour chaque entrée de \wordnet~correspondant à une entrée FrameNet par son lemme et sa partie du discours puis pour chaque sens WordNet et \ac{UL} FrameNet des entrées correspondantes, ils construisent un graphe de voisinage autour des sens qui contient toutes les relations desquelles le sens est la source ou la cible. 

Ils calculent un score de similarité normalisé correspondant à la moyenne des distances entre les éléments du voisinage et l'élément central. Ils combinent cela à une mesure de similarité textuelle. Ils utilisent une technique d'apprentissage à partir de 100 exemples d'alignements manuels pour estimer les poids de chaque relation à la fois dans FrameNet et dans WordNet. 

\paragraph{}\citet{deMelo2009} proposent une méthode pour créer une ressource dans une autre langue (et non pour aligner deux ressources existantes) en utilisant la structure de WordNet comme base. 

Pour chaque \emph{synset}, un ensemble de traductions candidates est rassemblé, et un modèle de classification est entrainé à partir de données annotées manuellement pour décider si une traduction particulière peut donner lieu à la création d'un \emph{synset} équivalent dans une autre langue. 

D'après \citet[Chapitre~6]{Matuschek2015} Cette tâche est plus facile que l'alignement de ressources existantes, sans compter que cette approche utilise des traits spécifiques à WordNet.

\paragraph{}La technique proposée par \citet[Chapitre~6]{Matuschek2015} est plus générale, car elle n'utilise que des traits pouvant se trouver dans une grande partie des ressources lexico-sémantiques, en particulier la catégorie grammaticale, l'ordre d'apparition du sens (indice), le nombre de relations de traduction en commun, et des motifs dans les phrases d'exemple. 

Ainsi, pour chaque sens dans une ressource, une liste de candidats est créée, et pour chaque candidat, les traits caractéristiques des sens sont extraits. Un sous ensemble des candidats alignés manuellement par des experts est utilisé pour entrainer un modèle de classification par validation croisée à 10 croisements qui est ensuite utilisé sur l'ensemble des candidats pour prendre une décision d'alignement. 

\paragraph{} De nombreux algorithmes de classification standards sont évalués, \emph{Naïve Bayes}, Réseaux bayésiens, perceptrons, \ac{SVM}, arbres de décision. Selon les objectifs (rappel maximal, précision maximale, etc.). Le choix de l'algorithme le plus performant dépendra des paires de ressources . Le désavantage principal de cette approche ainsi que de toutes les approches pleinement supervisées, c'est qu'elles sont limitées au niveau de la couverture, car une annotation manuelle est quelque chose de coûteux. 

	\subsection{Passage au multilingue}
	
	L'\ac{AAS} dans un contexte multilingue emploie tous les types de techniques décrites dans la section précédente, mais nécessitent l'utilisation d'une source de savoir translingue pour pouvoir établir des correspondances entre les sens de différentes langues. 
	
	On distingue différentes approches en fonction des trois types d'algorithmes d'\ac{AAS} pour l'établissement de cette correspondance translingue:
	\begin{enumerate}
		\item Pour l'\ac{AAS} à base de similarité, une approche naïve standard, qui semble plutôt bien fonctionner, est l'emploi d'un système de traduction automatique. Le système de traduction peut ainsi être utilisé pour traduire les gloses de description des sens afin de permettre à une approche de similarité à base de recouvrement de comparer les différents sens. C'est notamment le cas pour la construction d'Open Multilingual WordNet \citep{bond-foster:2013:ACL2013} ou encore dans les cas d'alignements dans deux langues différentes dans toutes les approches proposées par \citet{Matuschek2015}. Les gloses multilingues de BabelNet sont également enrichies avec de la traduction automatique, ce qui permet de potentiellement étendre la ressource ultérieurement avec des approches à base de similarité, même si ce n'est pas le mode de construction principal de BabelNet. 
		
		\paragraph{} Certaines approches qui visent à la construction de ressources pouvant potentiellement être étendues à l'alignement de sens, utilisent un système de désambiguïsation translingue, en désambiguïsant par exemple les gloses des sens d'une ressource avec les sens d'une autre. C'est le cas dans les travaux de \citep{Apidianaki2012}, et c'est aussi une approche recommandée par les créateurs de Babelfy \citep{Moroetal2014} et déjà utilisée dans des cas d'applications pour l'alignement de sens \citep{ElMaarouf2015}, en particulier dans le contexte des données lexicales liées, ainsi que pour l'alignement d'ontologies \citep{Lesnikova2015}.
	
		\item Pour les \ac{AAS} à base de graphe, un ensemble de liens de traduction est typiquement utilisé. Cet liens proviennent soit d'un graphe de traduction comme celui présent dans Wiktionary \citep{Sajous2010, Hanoka2012}, soit d'une graphe induit, comme dans les projets PanLex \citep{panlex:lrec2014} et PanDictionary \citep{mausam-EtAl:2009:ACLIJCNLP}.
	\end{enumerate}
	
	Un type d'approche sous exploité en \ac{AAS} est l'utilisation de plongements sémantiques multilingues en combinaison avec des traits issus de la structure du graphe ou des gloses. Même si l'idée n'est pas nouvelle, comme nous le verrons dans la \autoref{sec:acceptionsobjid}, la création de véritables plongements multilingues est relativement récente et est restée principalement limitée à deux langues \citep{Zou2013, Vulic2015, Gouws2015b} et confinée à des applications de traduction automatique. 
	
	\citet{Camacho-Collados2015} proposent une technique qui permet d'obtenir une représentation vectorielle multilingue avec des vecteurs comparables, en calquant les dimensions des vecteurs sur les Babel\emph{synsets}. La construction des vecteurs se fait au travers d'un sous corpus de pages Wikipédia associées à toutes les pages liées au BabelSynset, sur la base d'une mesure de spécificité lexicale. Ces vecteurs sont principalement utiles pour calculer la similarité entre des sens multilingues présents dans BabelNet, ce qui en théorie permettrait de les utiliser pour de l'\ac{AAS} de manière spécifique à BabelNet. 
	
	\paragraph{} Une approche plus générale est celle récemment proposée en pré-publication sur arXiv par \citet{Ammar2016}. Elle n'utilise que des corpus monolingues et des dictionnaires bilingues (potentiellement construits à partir de corpus parallèles) devraient être beaucoup plus adaptée à une utilisation d'\ac{AAS}, à condition de pouvoir projeter le modèle vectoriel sur les ressources à aligner, comme par exemple avec la méthode proposée par \citet{Faruqui2015}.
	
	Une limitation habituelle des approches d'\ac{AAS} multilingues, est soit d'une part le fait qu'elles sont limitée à deux langues, soit si elle ne sont pas limitées à deux langues l'utilisation d'une pivot en langue naturelle.  Ces limitations tiennent également pour les techniques vectorielles détaillées ci-dessus, puisque pour \citet{Camacho-Collados2015} les vecteurs sont calqués sur les Babel\emph{synsets}, qui sont un pivot en langage naturel et pour \citet{Ammar2016}, les vecteurs anglais sont explicitement choisis comme pivots. Cependant, pour \citet{Ammar2016}, il est expliqué comment on pourrait ne pas utiliser de langue particulière comme pivot. Ces limitations engendrent des problèmes de perte de contraste, comme nous le détaillerons ci-dessous.
	
\section{Contrastes et relations de traduction}
\label{sec:contrastes}
Comme présenté dans la \autoref{def:contraste}, un contraste dans une ressource lexico-sémantique peut être de nature sémantique ou linguistique. Les sous-sections qui suivent donnent respectivement des exemples de contrastes sémantiques puis linguistiques et tentent d'apporter des éléments issus de la recherche en linguistique sur la prévalence de ces contrastes dans les données langagières en général et dans les ressources lexico-sémantiques en particulier. 

\begin{definition}{Contraste}{h!}
\label{def:contraste}
Un contraste dans une base lexico-sémantique est une distinction à faire lors de l'alignement entre des volumes monolingues quand une entité dans l'un des volumes ne peut être alignée à exactement une entité dans un autre volume du fait d'une différence de granularité au niveau de l'information portée par les éléments. En d'autres termes, l'une des entités englobe plus d'information et doit être aligné à plusieurs entités plus spécifiques dans les autres volumes.

 Un contraste peut porter sur l'information sémantique à proprement parler (\textbf{contraste sémantique}\footnote{Voir la \autoref{sec:constranstesem} pour des exemples portant sur les contrastes sémantiques.}) ou sur la granularité de distinctions de nature linguistique (\textbf{contraste linguistique}\footnote{Voir la \autoref{sec:constransteling} pour des exemples portant sur les contrastes linguistiques.}).	
\end{definition}

	\subsection{Contrastes sémantiques}
	\label{sec:constranstesem}
	Dans les cas de problèmes cités dans la \autoref{sec:archipivot} du \autoref{chap:soa}, on ne peut pas directement lier les acceptions (voir le \autoref{chap:contraintesobjectifs} pour une définition formelle) provenant de toutes les langues ensemble même si il y a une correspondance sémantique partielle.  La \autoref{fig:acceptionabase} prend l'exemple de l'alignement des acceptions des mots/sens correspondant à ``riz'' dans quatre langues (français, anglais, japonais, bengla). 
	
	En bengla et en japonais, riz dans le sens du grain de riz comestible peut être traduit de deux manières distinctes, ce qui corresponds à une distinction sémantique plus fine qu'en français ou en anglais. Ainsi, relier les acceptions distinctes qu'on trouve dans les deux langues asiatiques avec l'unique acception correspondant au sens français ou anglais pour signifier qu'elles sont équivalentes voudrait dire que toutes les acceptions monolingues sont reliées à la même acception interlingue, ce qui est une erreur qui induit une perte de contraste. En d'autres termes nous ne pourrons pas obtenir une correspondance exacte entre le sens de ``bhat'' et le sens de ``gohan'' si on considère ces sens strictement équivalents à l'acception \emph{``occidentale''}. 
	
	\begin{figure}[b!]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/Vector/Chapter2/acception_base}
	\end{center}
	\caption{Illustration d'acceptions interlingues reliant des sens jugés équivalents entre eux. Les sens bengalis et japonais ne peuvent être directement reliés aux sens français et anglais pour 'grain céréalier' car on ne pourrait plus distinguer les lexicalisations divergentes.}
	\label{fig:acceptionabase}
	\end{figure}
	
	\subsection{Contrastes linguistiques}
	\label{sec:constransteling}
	Cependant, il se peut également qu'une relation de raffinement n'ait pas une interprétation sémantique, mais plutôt linguistique. En effet, il peut arriver qu'il y ait des phénomènes contrastifs d'ordre linguistique et non sémantiques, par exemple au niveau des distinctions grammaticales sur les parties du discours. 
	
	\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
	REPRENONS l'exemple de \citet{serasset1994} pour le mot Chinois 工作~(G\=on\-gzu\'o) qui peut correspondre à l'acception française ``travailler (de manière générale)'' qui correspond à un aspect verbal ou alors à l'acception ``travailler de ses mains/travail manuel\#nom'', qui en français a un aspect nominal. Or, dans les volumes d'acceptions monolingues, l'un des points de distinction entre les entrées lexicales d'un même vocable sont les catégories grammaticales des mots, ce qui implique qu'il faudra choisir entre aligner 工作~à l'entrée verbale ou a l'entrée nominale, ce qui mènerait à une perte de contraste au détriment de nombreuses applications, notamment de traduction. 
	\end{CJK*}
	
	\subsection{Contrastes artificiels et pivot naturel}
	La présence de tels cas de contrastes, à la fois sémantiques comme linguistiques ne posent pas de problèmes lors de l'alignement de ressources issues uniquement de deux langues, car le contraste est préservé par un alignement direct des sens plus spécifiques au sens plus général. Dans un tel cas nous ne savons lequel des sens est le plus général sans un calcul préalable.
	
	\paragraph{} Dès lors qu''il s'agir d'aligner des ressources multilingues (plus de deux), le choix de la représentation pivot est déterminant. En effet, se contenter d'un alignement direct de tous les sens plus spécifiques au sens le plus général, implique que le sens le plus général (et de la/des langues auxquelles il appartient) prends le rôle pivot: il n'y as pas de lien direct entre les sens plus spécifiques dans les langues autres que cette du pivot. Ainsi dans l'exemple de ``riz'' donné dans la section précédente, utiliser le sens anglais ou français comme pivot mène à une perte artificielle de contraste (voir \autoref{fig:pivotbad}). 
\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/Vector/Chapter2/pivot_BAD}
\end{center}
\caption{Illustration d'un pivot en langue naturelle qui mène à une perte artificielle de contraste.}
\label{fig:pivotbad}
\end{figure}	

\section{Acceptions interlingues -- vers un objectif idéal?}
\label{sec:acceptionsobjid}
En se basant sur les travaux de \citet{farwell992,farwell1993} sur le projet ULTRA mais aussi sur les travaux de linguistes en sémantique lexicale tels que \citet{melchuk1999,melchuk2006} avec le \ac{DEC}, \citet{serasset1994} introduit la notion d'acception interlingue comme une représentation interlingue mettant des acceptions monolingues (\autoref{def:sens}) issues de volumes monolingues de référence et partageant le même signifié (sens jugés «équivalents») en relation. 

Du fait des problèmes de contraste sémantiques et linguistiques prévalants dans les \ac{RLS} par pivot naturel, il est impossible de relier tous les sens alignées par transfert entre eux par une classe d'équivalence unique. C'est ce que \citet{serasset1994} appelle les problèmes de raffinement de sens entre différentes langues. Ainsi \citet{serasset1994} propose l'établissement d'une relation de raffinement qui permet d'indiquer qu'il y a une correspondance partielle entre des acceptions interlingues mettant en relation les acceptions des différentes langues, comme l'illustre la \autoref{fig:acceptionarefined}. Dans ce cas l'acception occidentale correspond à l'union des acceptions liés par un lien de raffinement.


\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/Vector/Chapter2/acception_refined}
\end{center}
\caption{Illustration d'acceptions interlingues reliant des sens jugés équivalents entre eux avec l'addition de la relation de raffinement. Les sens bengalis et japonais sont maintenant reliés aux sens français et anglais pour 'grain céréalier' sans perte de contrastes.}
\label{fig:acceptionarefined}
\end{figure}

\paragraph{} Dans son travail, \citet{serasset1994} se focalise sur la manipulation et la représentation de \ac{RLS} d'un point de vue logiciel, ainsi la construction des acceptions en elles-mêmes doit se faire de manière manuelle. Le système génère plusieurs alignements possibles et laisse alors des experts faire le choix le plus adéquat. Le système original ne peut s'appliquer à une très grande échelle du fait de limitations techniques. Cependant, ce système a donné naissance au Projet Papillon-Nadia, que nous avons déjà présenté dans le \autoref{chap:contexte}, qui offre la possibilité d'une construction collaborative de \ac{RLS} à plus grande échelle sur la base du paradigme d'acceptions interlingues. 
	
Pour des raisons de compétences, il fut difficile de trouver des experts parlant suffisamment de langues pour être à même de construire des acceptions interlingues cohérentes. En effet, lors de l'alignement de trois langues c'est une tâche relativement aisée, cependant au delà de 4-5 langues on atteint les limites du multilinguisme humain et très peu d'experts seront à même de maitriser les particularités sémantiques de chaque langue de manière suffisamment avancée, ce qui mène inévitablement à une construction très fastidieuse et potentiellement erronée. 
	
Ainsi, il est essentiel de pouvoir automatiser la construction de telles ressources, du moins à un degré qui puisse faciliter le travail des experts et restreindre le nombre de langues de travail. 
	
\section{Vers une construction et validation automatique?}
	\citet{serasset1994} présente quelques pistes pour assurer la consistance et la validité des données. De par la nature des acceptions interlingues, des sens alignés sur la même acception peuvent être considérés comme synonymes. La structure formée par les liens entre acceptions doit être cohérente avec les relations de synonymie présentes dans chaque ressource. Dans le cas contraire, il existe une incohérence au niveau de la ressource qui peut être imputée soit à une erreur ou un manquement au niveau des acceptions ou alors à des erreurs dans les volumes monolingues. 
	
	Un autre signe d'incohérence qu'il identifie est la présence de boucles dans le réseau des relations de synonymie. En effet, si toutes les acceptions sont équivalentes entre elles, pourquoi sont-elles des acceptions différentes plutôt qu'une acception fusionnée les englobant toutes?
	
	\subsection{Approches existantes pour la construction d'acceptions}
	\paragraph{}Suites aux travaux de \citet{serasset1994}, l'objectif de la thèse de \citet{Teeraparbseree2005} était de reprendre le concept d'acceptions multilingues et de proposer des méthodes et outils pour la construction automatique et l'évaluation de \ac{RLS} à base d'acceptions. 
	
	\subsubsection{Maintien de la cohérence}
	Dans ce travail, quelques opérations de base pour la cohérence et la construction itérative d'acceptions sont définies, qui correspondent à certains cas <<patron>> qui pourraient apparaître dans un alignement en acceptions de \ac{RLS}:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Groupage d'acceptions} Lorsqu'un sens est lié à plusieurs acceptions qui elles même sont liées à des sens correspondant à des lexicalisations différentes, alors les acceptions peuvent être fusionnées (\autoref{fig:groupacceptions}).
		\item \textbf{Raffinement d'acceptions} Dans une base d'acceptions, si \(N\) sens monolingues sont reliés deux à deux de manière de former un cycle transitif, alors les acceptions en question sont équivalentes et peuvent être fusionnées (\autoref{fig:raffinementacceptions}). 
	\end{itemize}

\begin{figure}
\subfloat[Groupage d'acceptions.]{
 \includegraphics[width=.48\textwidth]{Figures/vector/Chapter2/acception_groupage} \label{fig:groupacceptions}}
~~\vrule~~
\subfloat[Raffinement d'acceptions.]{
 \includegraphics[width=.48\textwidth]{Figures/vector/Chapter2/acception_raffinement} \label{fig:raffinementacceptions}}
\caption[Opérations de Teeraparbseree (2005) sur des acceptions existantes.]{Opérations de \citet{Teeraparbseree2005} sur des acceptions existantes.}
\label{fig:acceptionops}
\end{figure}

\paragraph*{}Ces opérations pourront être appliquées à n'importe quelle \ac{RLS} multilingue alignée par d'acceptions interlingues. Cependant deux difficultés peuvent se présenter:
\begin{itemize}
\item  de construire des acceptions partielles entre différentes langues,
\item puis de détecter les patrons en questions et de quantifier leur prévalence dans les différentes ressources alignées. 
\end{itemize}

\subsubsection{Construction initiale d'acceptions}
\label{sec:constrautoaccepsoa}
\paragraph*{}Une réponse partielle est donnée à la première question dans le contexte de l'état de l'art de l'époque, au travers de trois approches possibles pour la création d'une ressource à base d'acceptions interlingues:

\paragraph{Approche <<ontologique>>} L'approche ontologique consiste à utiliser une ontologie comme pivot et à relier les sens des volumes monolingues vers les concepts correspondants dans l'ontologie. \citet{Teeraparbseree2005} décrit quel\-ques approches de l'époque, sans toutefois justifier le fait que ce n'est pas l'approche retenue pour le travail en question. Cette approche pose cependant de nombreux problèmes fondamentaux.
	
D'une part la granularité des concepts dans une ontologie est très grande, ce qui veut dire qu'il est probable d'arriver à des problèmes de contraste artificiels comme dans une approche à pivot en langue naturelle \citep{Witt2009}. 

De plus, les concepts dans une ontologie relèvent d'une représentation en sémantique formelle fondée sur les logiques de description, qui permet un raisonnement sur les instances de l'ontologie. Les axiomes définissant cette sémantique formelle ne sont cependant pas applicables à des ressources lexico-sémantiques (transitivité inexistante dans le cas général, incohérences logiques inhérentes aux langues naturelles). 

Ainsi, l'inférence de nouvelles relations dans l'ontologie par un raisonnement pourraient résulter à des incohérences et à des erreurs dans les \ac{RLS}.

Depuis 2005, cette approche ontologique a évoluée et a pourtant aboutie, paradoxalement, aux initiatives autour des données lexicales liées et à la création de lemon et d'Ontolex. En effet la finalité de ces projets est de lier les sens de mots et les données lexicales en général à une ontologie. 
 
Cependant, cette philosophie n'impose pas que l'ontologie serve de pivot, ce qui permet le <<détournement>> de n'utiliser ces approches uniquement comme des outils pour l'accès et la représentation des données et non pour le raisonnement. 



\paragraph{Approche linguistique et traductionnelle} \citet{Teeraparbseree2005} se focalise principalement sur l'acquisition de données lexicales à partir de dictionnaires bilingues multiples. L'idée est d'utiliser les dictionnaires bilingues pour trouver des liens de traduction mot à mot et d'utiliser une inférence transitive dans certains cas, quand il n'y a pas de dictionnaire bilingue direct. Cette approche peut mener à de nombreuses erreurs dans des situations de lexicalisations divergentes \citep{mausam-EtAl:2009:ACLIJCNLP}.

 C'est pourquoi il est proposé d'utiliser une consultation inverse pour éviter de diverger. Considérons l'exemple suivant: nous avons un dictionnaire français vers anglais et un dictionnaire japonais vers anglais à disposition, mais nous voulons un dictionnaire japonais vers français.
 Ainsi pour connaitre la traduction du mot \emph{kyousou} en français, nous consultons d'abord le dictionnaire japonais -> anglais et obtenons l'ensemble de traductions \(T_{en} = \lbrace\) \emph{race}, \emph{contest}, \emph{competition} \(\rbrace\), ensuite nous consultons les traductions de chacun des mots de l'ensemble pour obtenir un nouvel ensemble de traductions en français cette fois \(T_{fr} = \lbrace\) race, course, compétition, concours, hâte \(\rbrace \). 
 
Cependant cet ensemble est beaucoup trop grand et que le mot japonais ne se traduit que par certains de ces mots, mais pas tous. Ainsi la dernière étape consiste à faire une consultation inverse de chaque mot de l'ensemble \(T_{fr}\) vers l'anglais: \(Ti_{en}=\lbrace\) ancestry, race, contest, competition, match \(\rbrace\), enfin on réalise une deuxième consultation inverse pour les mots de \(Ti_{en}\) vers le japonais \(Ti_{jp} = \lbrace\)  \emph{senzo}, \emph{jinshu}, \emph{kyousou}, \emph{kyougi} \(\rbrace\). L'étape suivante est de déterminer quels sont les mots de \(Ti_{en}\) se traduisent par \emph{kyousou} et on ne conserve que ceux là (\emph{contest}, \emph{competition}, \emph{race}), puis on garde uniquement les mots français qui se traduisaient par les mots anglais gardés après la deuxième consultation inverse (concours, course, compétition). La \autoref{fig:consultinv} illustre l'approche.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/vector/Chapter2/consultation_inverse}
\end{center}
\caption{Illustration du principe de consultation inverse pour des paires de langues non couvertes.}
\label{fig:consultinv}
\end{figure}

Cette approche est utile dans un contexte général pour enrichir un graphe de traduction, cependant elle est limitée à une triangulation entre trois langues et se limite uniquement à la production d'un graphe au niveau des mots et non au niveau des sens. Les données présentes dans une ressource telle que DBNary contiennent déjà de nombreuses paires de langues au niveau des traductions et pour un certain nombre peuvent être ramenées aisément au sens. Ainsi l'extraction de Wiktionary dans DBNary constitue clairement un meilleur point de départ. Par ailleurs, les approches de triangulation pour des graphes de traduction sont de nos jours bien plus avancées et correspondent à des généralisations à un nombre arbitraire de langues, comme nous l'avons en partie vu dans la \autoref{sec:graphestrad}. Nous détaillerons ce point d'avantage dans le \autoref{chap:alignemntacception}, comme une étape importante de pré-traitement. 

\paragraph{Approche <<sémantique>>} L'approche sémantique est présentée comme exploitant les projections de données linguistiques dans des espaces vectoriels, appelés maintenant des plongements sémantiques. Cette approche est assez commune, notamment par l'utilisation de techniques telles que \ac{ASL}. \citet{Teeraparbseree2005} propose d'utiliser ce type de représentation en conjonction avec les techniques à base de dictionnaires bilingues vues précédemment afin de générer des acceptions interlingues. Le type particulier de représentation vectorielle utilisée, repose sur les vecteur conceptuels \citep{Lafourcade2006}.

 Les vecteurs conceptuels ont une construction différente à l'utilisation de \ac{ASL} ou de modèles récents à base de plongements: ils sont calculés à partir de l'arbre résultat de l'analyse morpho-syntaxique d'un corpus de manière hiérarchique, afin de capturer le pouvoir discriminant de la syntaxe et de la morphologie du contexte d'usage des mots en plus de simple cooccurrences. Le calcul se fait de manière itérative, en montant et descendant successivement dans l'arbre d'analyse et en appliquant une pondération dépendante des fonctions morpho-syntaxiques (par exemple en affectant un poids différent à la fonction <<objet>> par rapport à la fonction <<modalité>>), comme détaillé par \citet{Lafourcade2005}.

\begin{axiom}{Similarité cosinus -- \(cos(\widehat{X Y})\)}{h!}
\label{ax:simcos}
Soient deux vecteurs, \(X, Y\) sémantiques ou conceptuels. La distance cosinus est le cosinus de l'angle entre les deux vecteurs qui se calcule par le produit scalaire entre les deux vecteurs divisé par le produit des normes. La distance cosinus n'est pas une vraie distance métrique d'un point de vu mathématique
\[
	cos (\widehat{X Y}) = \frac{X \cdot Y}{\lVert X \rVert \times \lVert Y \rVert}
\]
\end{axiom}

Contrairement à la distance cosinus standard utilisée sur de tels espaces vectoriels (\autoref{ax:simcos}), la distance choisie pour les vecteurs conceptuels est la distance angulaire qui se calcule à partir de la distance cosinus (\autoref{ax:distang}). 

\begin{axiom}{Distance angulaire thématique -- \(D_A(X, Y)\)}{h!}
\label{ax:distang}
	Soient deux vecteurs, \(X, Y\) issus d'une base de vecteurs conceptuels. La distance angulaire est l'arc-cosinus de la similarité cosinus:
	\[
		D_{A}(X, Y)= arccos(\widehat{X Y})
	\]
	
	Du fait des propriétés d'\(arccos\), pour des vecteurs thématiquement proches, \(D_{A}(X,Y)\leq \frac{\pi}{4}\) et pour des vecteurs ayant peu de point communs, \(D_{A}(X,Y)\geq \frac{\pi}{4}\).
\end{axiom}

Sont également définies deux opérations, la somme normée et le produit normé (\autoref{ax:opnormvc}).

\begin{axiom}{Opérations normées -- \(X \oplus Y\) -- \( X \otimes Y\)}{h!}
\label{ax:opnormvc}
Soient deux vecteurs, \(X, Y\) issus d'une base de vecteurs conceptuels. Nous pouvons définir deux opérations normées s'appliquant aux deux vecteurs.

La somme normée s'exprime par:
\[
	V=X\oplus Y : \forall i, v_i = \frac{(x_i + y_i)}{\lVert V \rVert}
\]

Le produit normé s'exprime par:
\[
	V=X\otimes Y: \forall i, v_i = \sqrt{(x_iy_i)}
\]
\end{axiom}

\begin{axiom}{Contextualisation faible -- \(\Gamma(X,Y)\)}{h!}
\label{ax:contexfaiblevc}
Soit deux vecteurs, \(X, Y\) issus d'une base de vecteurs conceptuels.

La contextualisation faible est une opération définie sur les vecteurs conceptuels qui permet d'amplifier les composants similaires entre le deux vecteurs et d'atténuer les éléments divergents:
\[\Gamma(X,Y) = X \oplus_{\lVert \cdot \rVert} (X \otimes_{\lVert \cdot \rVert} Y)\]
\end{axiom}

Ainsi, \citet{Teeraparbseree2005} propose une méthode pour la création d'une base d'acceptions multilingues entre deux langues \(l_1\) et \(l_2\), qui nécessite de disposer d'un dictionnaire bilingue \(Dict_{l_1\rightarrow l_2}\) et d'une base de vecteurs conceptuels pour \(l_1\) et \(l_2\).
\begin{enumerate}
 \item Associer un vecteur conceptuel \(V(sens_i)\) issu d'une base de vecteurs de \(l_1\) à chaque sens de chaque mot. Si les sens en question sont issus d'un dictionnaire monolingue qui fournit des définitions alors le vecteur \(V(sens_i)\) peut être construit grâce à une opération dite de contextualisation faible \citep{Lafourcade2005} entre le vecteur moyen formé par les vecteurs de chaque mot \(V_g(sens_i)\) de la définition du sens et le vecteur du mot du sens \(V(mot)\) (\autoref{ax:contexfaiblevc}), ce qui permet de construire à l'échelle d'une sens un vecteur contextualisé qui correspond à une acception particulière et donc d'un sens du mot. 
 
 \item Créer une acception interlingue associée à chaque acception monolingue de la langue source.
 
 \item Relier les acceptions de la langue source correspondant à chaque sens de chaque mot de la langue aux sens correspondants dans la langue cible. Ainsi pour chaque mot \(mot_x\) dans le dictionnaire bilingue et chaque sous-entrée qui correspond à des distinctions de catégories grammaticales \(POS\) et à des traductions différentes \(equivalents_{l_2}\) dans la langue cible \(mot_{xi} = (POS, glose, equivalent_{l_2}) \) où \(glose\) est un ensemble de mots décrivant le signifié de la sous entrée:
 	\begin{enumerate}
		\item Relier les vecteurs de sens de la base de vecteurs de \(l_1\) avec les sous-entrées \(mot_{xi}\).  Dans le dictionnaire bilingue il n'y a pas de distinctions de sens autres que celles crées par des traductions divergentes et il est ainsi nécessaire de relier les vecteurs de sens de la base de vecteurs de \(l_1\) avec les sous entrées \(mot_{xi}\). Il faut d'abord prendre le vecteur \(V_g\), qui est la moyenne des vecteurs conceptuels de chaque mot de la glose et calculer la contextualisation faible avec le vecteur \( V(mot_x)\) de \(mot_x\): \(V(mot_{xi}) = \Gamma(V_g, V_{mot_x})\).
		Enfin, on compare la distance angulaire \(D_A\) de chaque \(V(sens_i)\) de \(mot_x\) avec le vecteur du mot \(V(mot_x)\).
		 On sélectionne ensuite le sens du mot source dont le vecteur est le plus proche. Si la distance est supérieure à \(\frac{\pi}{4}\) on passe à la sous-entrée suivante, sinon, on relie \(sens_i\) à la sous entrée \(mot_{xi}\) et on continue avec l'étape suivante.
		\item On calcule la distance entre  \(V(mot_{xi})\) et le vecteur \(V(sens_{yi})\) de chaque sens de chaque traduction possible de \(mot_{xi}\) dans \( equivalent_{l_2}\). On sélectionne le sens dont le vecteur \(V(sens_{yi})\) est le plus proche de \(V(mot_{xi})\). Si la distance est supérieure à \(\frac{\pi}{4}\) on passe au \(mot_{xi}\) suivant, sinon on relie le sens \((sens_{yi}\) sélectionné à l'acception associée au sens \(V(sens_i)\) de la langue source calculée à durant l'étape précédente. 
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Cette méthode pose deux problèmes, d'une part, lors de l'étape 3.c, on calcule la distance entre des vecteurs issus de la base de la langue \(l_1\) avec des vecteurs issus de la base de la langue \(l_2\). Or, les espaces vectoriels ne sont pas comparables car les dimensions ne représentent pas la même chose puisque aucune information lexicale ne fait le lien entre les acceptions. Les dimensions des vecteurs conceptuels représentent une hiérarchie de concepts issus de thésaurus et \citet{Teeraparbseree2005} fait la supposition que les vecteurs sont comparables du moment que les hiérarchies de concepts aient une correspondance ordonnée exacte. Or, cette hypothèse ne peut jamais être réalisée à moins que les deux langues soit extrêmement proche, si proche en réalité pour être des dialectes mutuellement intelligibles. Si l'on appliquait cette méthode à des langues éloignée, la distance entre les vecteurs n'aurait absolument aucun sens. 

Pour utiliser cette méthode il faudrait supposer d'avoir une mesure de distance translingue qui change les espaces des vecteurs afin de pouvoir les rendre comparables, ce qui est en réalité la difficulté principale dans l'alignement de ressources dans différentes langues, en particulier lorsque l'on veut utiliser les informations présentes dans les définitions.  
\subsection{Approches pour l'évaluation}
L'évaluation de la qualité est une part importante de la construction d'une \ac{RLS} multilingue et plus particulièrement au développement d'une méthode de construction et fiable. 
\subsubsection{Critères d'évaluation}
\label{sec:criteval}
\citet{Teeraparbseree2005} fais la distinction entre trois critères d'évaluation, nous les décrirons brièvement, et apporterons par la même occasion une critique des critère vis-à-vis de leur désavantages et des limitations de leur application, en particulier au vu du contexte actuel. 

\paragraph{Comparaison à une référence.}
La comparaison à une référence consiste à prendre une \ac{RLS} multilingue déjà alignée avec des acceptions interlingues de manière manuelle et à comparer la ressource produite automatiquement afin d'évaluer la correspondance. L'objectif de la construction automatique est justement de ne pas avoir à construire une ressource manuellement du fait de la difficulté et du coût associé, il semble ainsi improbable d'utiliser une telle évaluation à grande échelle. Il faudra ainsi réserver ce critère à une petite échelle sur des acceptions individuelles pour vérifier la viabilité générale des méthodes appliqués, sans que ça ne constitue une évaluation représentative de l'ensemble de la ressource, comme nous le verrons dans la \autoref{sec:evalgt}.
\paragraph{Qualité structurale.}
\citet{Teeraparbseree2005} définit la qualité structurale par rapport à l'état des connexions entre les acceptions interlingues et les sens qui les composent. Ainsi sont définies trois états dans lesquels l'alignement d'un sens monolingue peut se trouver:
\begin{itemize}
	\item Incomplet: Un sens n'est connecté à aucune acception interlingue. 
	\item Correct et complet: Un sens est connecté a une et unique acception multilingue. 
	\item Incorrect: Un sens est connecté à plusieurs acceptions interlingues. 
\end{itemize}

Ce critère est en effet indicatif d'un certain nombre de problèmes de structuration et peut être utile dans le contexte d'une construction manuelle. Pour une construction automatique, les cas d'incomplétude et d'incorrection peuvent être détectés et corrigés, potentiellement par une autre approche qui n'est pas susceptible de reproduire ces erreurs. Il est dans ce cas préférable d'incorporer un tel critère comme une contrainte lors de la construction afin d'éviter que ces erreurs ne soient commises. 

\paragraph{Jugement humain.}
Un critère basé sur le jugement humain consisterait à faire corriger à des experts (linguistes, traducteurs, etc.) une partie de la ressource et de compter le nombre d'erreurs qui ont été corrigées par rapport à la taille de la ressource. Du fait de la difficulté et du coût nécessaire pour faire une telle correction à l'échelle de toute la ressource, \citet{Teeraparbseree2005} propose de réaliser un échantillonage représentatif de la ressource en fonction du budget en temps et financier. 

Un autre problème qui se pose est bien entendu le fait que chaque expert ne peut effectuer qu'une correction partielle, à moins qu'il ne parle toutes les langues présentes dans la base. Il est essentiel d'avoir un moyen de sélectionner et de ne montrer à chaque expert que des éléments qu'il est habilité à corriger, ce qui est une tâche assez difficile. 

\paragraph{Information sémantique.} \citet{Teeraparbseree2005} présente ce critère comme consistant à utiliser des vecteurs conceptuels pour s'assurer de la proximité effective des sens qui sont reliés à une acception d'une manière similaire à la construction par vecteur conceptuel. Cependant, si l'on utilise la même base de vecteurs pour la construction et pour l'évaluation de la ressource, on obtiendra une mesure de qualité très haute, sans que cela ne corresponde à la réalité, car les vecteurs ne sont qu'une approximation de l'information sémantique réelle et ne sont pas eux même d'une qualité parfaite. Si les vecteurs ne sont pas comparables, alors une évaluation avec ce critère risque de ne pas du tout être représentative de la réalité. 
\subsubsection{Mesures d'évaluation}
\label{sec:mesureseval}
\citet{Teeraparbseree2005} conçoit l'évaluation comme une combinaison linéaire de mesures de qualité, afin de proposer un critère global, qui est ainsi une somme pondérée de \(k\) différentes mesures: 
\[
	Q = \sum_{i=1}^{k} = p_i \cdot Q_i
\]
La valeur de \(Q\) pour une ressource sans erreur est zéro. Cette valeur est 1 pour une ressource complètement incorrecte. Il doit en être de même pour l'ensemble des mesures \(Q_i\). Les poids \(p_i\) sont présentés comme étant à définir par des linguistes selon leurs besoins spécifiques. 

Nous allons maintenant brièvement présenter et critiquer chacune des mesures proposées. 

\paragraph{Mesure de qualité par rapport à une référence}
Si l'on considère une référence comme étant un ensemble d'acceptions notée \(A_{ref}\) et si l'on note les acceptions produites comme un ensemble \(A_{algo}\) nous pouvons définir quatre valeurs caractérisant les éléments corrects ou incorrects à l'instar d'une évaluation par étalon de référence:
\begin{itemize}
	\item Vrais Positifs -- \(VP = A_{ref} \cap A_{algo}\)
	\item Vrais Négatifs -- \(VN = \lbrace tn_i | tn_i \notin A_{ref} \wedge tn_i \notin A_{algo}  \rbrace \)
	\item Faux Négatifs -- \(FN = \lbrace tn_i | tn_i \in A_{ref} \wedge tn_i \notin A_{algo}  \rbrace\)
	\item Faux Positifs -- \(FP = \lbrace tn_i | tn_i \notin A_{ref} \wedge tn_i \in A_{algo}  \rbrace\)
\end{itemize}
Pour qu'une acception soit considérée identique à une autre il faut que les sens monolingues qui la composent soient les mêmes. On peut ainsi définir des mesures standards telles que le Rappel, la Précision, le Silence et le Bruit: 
\begin{itemize}
 \item Rappel -- \(R= \frac{VP}{VP+FN}\)
 \item Précision -- \(P = \frac{VP}{VP+FP}\)
 \item Silence -- \(S = \frac{FN}{FN + VP}\)
 \item Bruit  -- \(B = \frac{FP}{FP + VP}\)
\end{itemize}
Contrairement à ce qui est présenté par \citet{Teeraparbseree2005}, pour obtenir une mesure où une plus petite valeur correspond à une meilleure qualité, il faut inverser la précision et le rappel et non le silence et le bruit. Ainsi, \(Q_i(P) = \frac{1}{P}\), \(Q_i(R) = \frac{1}{R}\), \(Q_i(S) = S\),  \(Q_i(B) = B\).

\paragraph{Mesure de qualité structurale.}
La mesure de qualité structurale se base sur le critère du même nom présenté auparavant, c'est-à-dire sur le nombre de sens monolingues dans trois états: incomplets, incorrects, corrects et complets. On définira ainsi trois mesures correspondantes, où \(\mid sens \mid\) est le nombre de sens monolingues dans la base et où \(nbaccep(sens)\) donne le nombre d'acceptions dont le sens fait partie:
\begin{itemize}
\item \(Q_i(sens_{incomplets}) = \frac{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) = 0 \rbrace \mid}{\mid sens \mid}\)
\item \(Q_i(sens_{incorrects}) = \frac{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) > 1 \rbrace \mid}{\mid sens \mid}\)
\item \(Q_i(sens_{corr.comp.}) = \frac{\mid sens \mid}{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) = 1 \rbrace \mid}\)
\end{itemize}

\paragraph{Mesure de qualité vectorielle.}
La mesure vectorielle est définie à l'échelle de la base comme étant la distance moyenne entre les sens monolingues composant une acception multilingue où \(n\) désigne le nombre d'acceptions dans la base et où \(nbps_i\) désigne le nombre de paires de sens associées à une acception et où \(distance_k\) est la distance entre les sens constituant la paire \(k\):
\[
	Q_i(vec) = \frac{1}{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (\frac{1}{nbps_i} \sum_{k=1}^{nbps_i} distance_k) }
\]

Cette mesure pose exactement le même problème que la construction par vecteur, le fait que les vecteurs ne sont pas comparables entre différentes langues et que l'hypothèse fait ne peut jamais être vraie dans le contexte d'application. 

\section*{Conclusions}

Nous avons en premier lieu défini la tâche d'Alignement Automatique des Sens(\ac{AAS}) et présenté les tâches similaires dans d'autres domaines ainsi que les approches existantes d'\ac{AAS} à la fois pour des ressources dans une même langue mais aussi pour des ressources dans des langues différentes. Nous avons constaté les limitations de ces approches, c'est-à-dire la limitation à deux langues ou l'utilisation d'un pivot en langue naturelle, ce qui nous a mené à illustrer les problèmes posés par ce type de pivot. 

Ceci nous à conduit à présenter le formalisme des acceptions interlingues, qui semble en théorie offrir une solution à ce problème, mais qui à le désavantage d'être très difficile à créer manuellement et à évaluer. Nus nous intéressons ainsi à une construction automatique de cette représentation interlingue. Ainsi, nous passons en revue le travail existant sur la création d'acceptions et en soulignons les problèmes, qui se révèlent être très similaires aux problèmes qui se posent dans le contexte plus général des algorithmes d'\ac{AAS}. 

Cependant, nous notons tout de même que l'apparition de véritables plongements sémantiques pourrait être un outil permettant d'utiliser certains des algorithmes proposés par \citet{Teeraparbseree2005} et de les étendre afin de réellement adresser les problèmes de perte de contraste, qui sont l'un des verrous scientifiques majeurs, et qui ne soit pourtant pas traité et étudié dans le contexte de l'alignement de sens. 

La première étape sur le long chemin de cette étude nécessite cependant de fournir une définition plus formelle de ce qu'est une acception ainsi que les contraintes mathématiques qui y sont associées, ce qui est le sujet du chapitre qui suit. 
 

%\printbibliography[title=Références]